 你好，我是程远。

在[上一讲]里，我们学习了Linux capabilities的概念，也知道了对于非privileged的容器，容器中root用户的capabilities是有限制的，因此容器中的root用户无法像宿主机上的root用户一样，拿到完全掌控系统的特权。

那么是不是让非privileged的容器以root用户来运行程序，这样就能保证安全了呢？这一讲，我们就来聊一聊容器中的root用户与安全相关的问题。

## 问题再现

说到容器中的用户（user），你可能会想到，在Linux Namespace中有一项隔离技术，也就是User Namespace。

不过在容器云平台Kubernetes上目前还不支持User Namespace，所以我们先来看看在没有User Namespace的情况下，容器中用root用户运行，会发生什么情况。

首先，我们可以用下面的命令启动一个容器，在这里，我们把宿主机上/etc目录以volume的形式挂载到了容器中的/mnt目录下面。

```shell
# docker run -d --name root_example -v /etc:/mnt  centos sleep 3600
```

然后，我们可以看一下容器中的进程"sleep 3600"，它在容器中和宿主机上的用户都是root，也就是说，容器中用户的uid/gid和宿主机上的完全一样。

```shell
# docker exec -it root_example bash -c "ps -ef | grep sleep"
root         1     0  0 01:14 ?        00:00:00 /usr/bin/coreutils --coreutils-prog-shebang=sleep /usr/bin/sleep 3600
 
# ps -ef | grep sleep
root      5473  5443  0 18:14 ?        00:00:00 /usr/bin/coreutils --coreutils-prog-shebang=sleep /usr/bin/sleep 3600
```

虽然容器里root用户的capabilities被限制了一些，但是在容器中，对于被挂载上来的/etc目录下的文件，比如说shadow文件，以这个root用户的权限还是可以做修改的。

```shell
# docker exec -it root_example bash
[root@9c7b76232c19 /]# ls /mnt/shadow -l
---------- 1 root root 586 Nov 26 13:47 /mnt/shadow
[root@9c7b76232c19 /]# echo "hello" >> /mnt/shadow
```

接着我们看看后面这段命令输出，可以确认在宿主机上文件被修改了。

```shell
# tail -n 3 /etc/shadow
grafana:!!:18437::::::
tcpdump:!!:18592::::::
hello
```

这个例子说明容器中的root用户也有权限修改宿主机上的关键文件。

当然在云平台上，比如说在Kubernetes里，我们是可以限制容器去挂载宿主机的目录的。

不过，由于容器和宿主机是共享Linux内核的，一旦软件有漏洞，那么容器中以root用户运行的进程就有机会去修改宿主机上的文件了。比如2019年发现的一个RunC的漏洞 [CVE-2019-5736](https://nvd.nist.gov/vuln/detail/CVE-2019-5736)， 这导致容器中root用户有机会修改宿主机上的RunC程序，并且容器中的root用户还会得到宿主机上的运行权限。

## 问题分析

对于前面的问题，接下来我们就来讨论一下**解决办法**，在讨论问题的过程中，也会涉及一些新的概念，主要有三个。

### 方法一：Run as non-root user（给容器指定一个普通用户）

我们如果不想让容器以root用户运行，最直接的办法就是给容器指定一个普通用户uid。这个方法很简单，比如可以在docker启动容器的时候加上"-u"参数，在参数中指定uid/gid。

具体的操作代码如下：

```shell
# docker run -ti --name root_example -u 6667:6667 -v /etc:/mnt  centos bash
bash-4.4$ id
uid=6667 gid=6667 groups=6667
bash-4.4$ ps -ef
UID        PID  PPID  C STIME TTY          TIME CMD
6667         1     0  1 01:27 pts/0    00:00:00 bash
6667         8     1  0 01:27 pts/0    00:00:00 ps -ef
```

还有另外一个办法，就是我们在创建容器镜像的时候，用Dockerfile为容器镜像里建立一个用户。

为了方便你理解，我还是举例说明。就像下面例子中的nonroot，它是一个用户名，我们用USER关键字来指定这个nonroot用户，这样操作以后，容器里缺省的进程都会以这个用户启动。

这样在运行Docker命令的时候就不用加"-u"参数来指定用户了。

```shell
# cat Dockerfile
FROM centos
 
RUN adduser -u 6667 nonroot
USER nonroot
 
# docker build -t registry/nonroot:v1 .
…
 
# docker run -d --name root_example -v /etc:/mnt registry/nonroot:v1 sleep 3600
050809a716ab0a9481a6dfe711b332f74800eff5fea8b4c483fa370b62b4b9b3
 
# docker exec -it root_example bash
[nonroot@050809a716ab /]$ id
uid=6667(nonroot) gid=6667(nonroot) groups=6667(nonroot)
[nonroot@050809a716ab /]$ ps -ef
UID        PID  PPID  C STIME TTY          TIME CMD
nonroot      1     0  0 01:43 ?        00:00:00 /usr/bin/coreutils --coreutils-prog-shebang=sleep /usr/bin/sleep 3600
```

好，在容器中使用普通用户运行之后，我们再看看，现在能否修改被挂载上来的/etc目录下的文件? 显然，现在不可以修改了。

```shell
[nonroot@050809a716ab /]$ echo "hello" >> /mnt/shadow
bash: /mnt/shadow: Permission denied
```

那么是不是只要给容器中指定了一个普通用户，这个问题就圆满解决了呢？其实在云平台上，这么做还是会带来别的问题，我们一起来看看。

由于用户uid是整个节点中共享的，那么在容器中定义的uid，也就是宿主机上的uid，这样就很容易引起uid的冲突。

比如说，多个客户在建立自己的容器镜像的时候都选择了同一个uid 6667。那么当多个客户的容器在同一个节点上运行的时候，其实就都使用了宿主机上uid 6667。

我们都知道，在一台Linux系统上，每个用户下的资源是有限制的，比如打开文件数目（open files）、最大进程数目（max user processes）等等。一旦有很多个容器共享一个uid，这些容器就很可能很快消耗掉这个uid下的资源，这样很容易导致这些容器都不能再正常工作。

要解决这个问题，必须要有一个云平台级别的uid管理和分配，但选择这个方法也要付出代价。因为这样做是可以解决问题，但是用户在定义自己容器中的uid的时候，他们就需要有额外的操作，而且平台也需要新开发对uid平台级别的管理模块，完成这些事情需要的工作量也不少。

### 方法二：User Namespace（用户隔离技术的支持）

那么在没有使用User Namespace的情况，对于容器平台上的用户管理还是存在问题。你可能会想到，我们是不是应该去尝试一下User Namespace?

好的，我们就一起来看看使用User Namespace对解决用户管理问题有没有帮助。首先，我们简单了解一下[User Namespace](https://man7.org/linux/man-pages/man7/user_namespaces.7.html)的概念。

User Namespace隔离了一台Linux节点上的User ID（uid）和Group ID（gid），它给Namespace中的uid/gid的值与宿主机上的uid/gid值建立了一个映射关系。经过User Namespace的隔离，我们在Namespace中看到的进程的uid/gid，就和宿主机Namespace中看到的uid和gid不一样了。

你可以看下面的这张示意图，应该就能很快知道User Namespace大概是什么意思了。比如namespace_1里的uid值是0到999，但其实它在宿主机上对应的uid值是1000到1999。

还有一点你要注意的是，User Namespace是可以嵌套的，比如下面图里的namespace_2里可以再建立一个namespace_3，这个嵌套的特性是其他Namespace没有的。

![img](assets/647a11a38498128e0b00a48931e2f09c.jpg)

我们可以启动一个带User Namespace的容器来感受一下。这次启动容器，我们用一下[podman](https://podman.io/)这个工具，而不是Docker。

跟Docker相比，podman不再有守护进程dockerd，而是直接通过fork/execve的方式来启动一个新的容器。这种方式启动容器更加简单，也更容易维护。

Podman的命令参数兼容了绝大部分的docker命令行参数，用过Docker的同学也很容易上手podman。你感兴趣的话，可以跟着这个[手册](https://podman.io/getting-started/installation)在你自己的Linux系统上装一下podman。

那接下来，我们就用下面的命令来启动一个容器：

```shell
# podman run -ti  -v /etc:/mnt --uidmap 0:2000:1000 centos bash
```

我们可以看到，其他参数和前面的Docker命令是一样的。

这里我们在命令里增加一个参数，"--uidmap 0:2000:1000"，这个是标准的User Namespace中uid的映射格式："ns_uid:host_uid:amount"。

那这个例子里的"0:2000:1000"是什么意思呢？我给你解释一下。

第一个0是指在新的Namespace里uid从0开始，中间的那个2000指的是Host Namespace里被映射的uid从2000开始，最后一个1000是指总共需要连续映射1000个uid。

所以，我们可以得出，**这个容器里的uid 0是被映射到宿主机上的uid 2000的。**这一点我们可以验证一下。

首先，我们先在容器中以用户uid 0运行一下 `sleep` 这个命令：

```shell
# id
uid=0(root) gid=0(root) groups=0(root)
# sleep 3600
```

然后就是第二步，到宿主机上查看一下这个进程的uid。这里我们可以看到，进程uid的确是2000了。

```shell
# ps -ef |grep sleep
2000     27021 26957  0 01:32 pts/0    00:00:00 /usr/bin/coreutils --coreutils-prog-shebang=sleep /usr/bin/sleep 3600
```

第三步，我们可以再回到容器中，仍然以容器中的root对被挂载上来的/etc目录下的文件做操作，这时可以看到操作是不被允许的。

```shell
# echo "hello" >> /mnt/shadow
bash: /mnt/shadow: Permission denied
# id
uid=0(root) gid=0(root) groups=0(root)
```

好了，通过这些操作以及和前面User Namespace的概念的解释，我们可以总结出容器使用User Namespace有两个好处。

**第一，它把容器中root用户（uid 0）映射成宿主机上的普通用户。**

作为容器中的root，它还是可以有一些Linux capabilities，那么在容器中还是可以执行一些特权的操作。而在宿主机上uid是普通用户，那么即使这个用户逃逸出容器Namespace，它的执行权限还是有限的。

**第二，对于用户在容器中自己定义普通用户uid的情况，我们只要为每个容器在节点上分配一个uid范围，就不会出现在宿主机上uid冲突的问题了。**

因为在这个时候，我们只要在节点上分配容器的uid范围就可以了，所以从实现上说，相比在整个平台层面给容器分配uid，使用User Namespace这个办法要方便得多。

这里我额外补充一下，前面我们说了Kubernetes目前还不支持User Namespace，如果你想了解相关工作的进展，可以看一下社区的这个[PR](https://github.com/kubernetes/enhancements/pull/2101)。

### 方法三：rootless container（以非root用户启动和管理容器）

前面我们已经讨论了，在容器中以非root用户运行进程可以降低容器的安全风险。除了在容器中使用非root用户，社区还有一个rootless container的概念。

这里rootless container中的"rootless"不仅仅指容器中以非root用户来运行进程，还指以非root用户来创建容器，管理容器。也就是说，启动容器的时候，Docker或者podman是以非root用户来执行的。

这样一来，就能进一步提升容器中的安全性，我们不用再担心因为containerd或者RunC里的代码漏洞，导致容器获得宿主机上的权限。

我们可以参考redhat blog里的这篇[文档](https://developers.redhat.com/blog/2020/09/25/rootless-containers-with-podman-the-basics/)， 在宿主机上用redhat这个用户通过podman来启动一个容器。在这个容器中也使用了User Namespace，并且把容器中的uid 0映射为宿主机上的redhat用户了。

```shell
$ id
uid=1001(redhat) gid=1001(redhat) groups=1001(redhat)
$ podman run -it  ubi7/ubi bash   ### 在宿主机上以redhat用户启动容器
[root@206f6d5cb033 /]# id     ### 容器中的用户是root
uid=0(root) gid=0(root) groups=0(root)
[root@206f6d5cb033 /]# sleep 3600   ### 在容器中启动一个sleep 进程
# ps -ef |grep sleep   ###在宿主机上查看容器sleep进程对应的用户
redhat   29433 29410  0 05:14 pts/0    00:00:00 sleep 3600
```

目前Docker和podman都支持了rootless container，Kubernetes对[rootless container支持](https://github.com/kubernetes/enhancements/issues/2033)的工作也在进行中。

## 重点小结

我们今天讨论的内容是root用户与容器安全的问题。

尽管容器中root用户的Linux capabilities已经减少了很多，但是在没有User Namespace的情况下，容器中root用户和宿主机上的root用户的uid是完全相同的，一旦有软件的漏洞，容器中的root用户就可以操控整个宿主机。

**为了减少安全风险，业界都是建议在容器中以非root用户来运行进程。**不过在没有User Namespace的情况下，在容器中使用非root用户，对于容器云平台来说，对uid的管理会比较麻烦。

所以，我们还是要分析一下User Namespace，它带来的好处有两个。一个是把容器中root用户（uid 0）映射成宿主机上的普通用户，另外一个好处是在云平台里对于容器uid的分配要容易些。

除了在容器中以非root用户来运行进程外，Docker和podman都支持了rootless container，也就是说它们都可以以非root用户来启动和管理容器，这样就进一步降低了容器的安全风险。

## 思考题

我在这一讲里提到了rootless container，不过对于rootless container的支持，还存在着不少的难点，比如容器网络的配置、Cgroup的配置，你可以去查阅一些资料，看看podman是怎么解决这些问题的。

欢迎你在留言区提出你的思考和疑问。如果这一讲对你有帮助，也欢迎转发给你的同事、朋友，一起交流学习。